［策略討論］6月港島戰場與7月九龍新界戰場之差別

本人認為今日沙田一役，比起6.12金鍾衝突的嚴重程度有過之而無不及。其原因有三：

一. 示威者失去明確目標

港島戰場的目標明確：包圍立法會及政總（或警總）。總之是有一個地方讓所有人聚集一起，或建立防線，或進行衝擊。

而在警方的立場而言（換位思考是非常重要）,牠們只要守著該處，示威者也不會突然擴大佔領範圍或衝擊別處，即是說示威者的行動是可預測及控制的；就算被平威者成功攻入目標（7.1晚），警方也能預計損失。

但旺角，上水，及今天沙田的戰場，示威者沒有明確目標。對我方而言，會導致難以凝聚人力及資源；對警方而言，牠們是不能像6.16或7.1一樣主動棄守，因為難以預估示威者的行動。不加以控制，示威者可隨時擴展至四方八面，失去市區中心的控制權比起失去夏𢡱龍和二道更加嚴峻，所以警方才會不斷以包抄方式推進壓迫，乃至無所不用其極，目的都是要主動奪回控制權，徹底瓦解示威者。

二. 市中心地形複雜

旺角當晚，示威者遭遇到夾擊，包抄，被迫四處脫竄，但好像怎樣也跑不出警察的包圍。此情況於沙田更甚。

相信各位已對立法會，政總一帶的地形瞭如指掌：應在在何處建立防線，警方會由何處開始推進，以至最後如何徹離，6月的幾次衝突都大致一樣，簡直可說是有規程可依。

但九龍新界的戰場則不同了。以本人為例，旺角我只認識彌敦道，西洋菜街等地標，若說警察正在某某巷道前推包抄，其實我根本沒有具體概念，不知警察的包圍網是怎樣，也不知自己應留下多少時間徹離，甚至不知應向哪方向走。旺角如此，更遑論別的地方。

市中心複雜的地形絕對不利示威者堅守或與警方對峙。結合第一點，警方並不會在九龍新界地區與示威者展開長時間對峙，更不會有主動後徹的可能。有一個可悲的事實，大家可能不願承認，就是示威者在港島戰場的數次“成功衝擊”，全部都建立於警方的主動後徹。港島戰場有完善及有效的防線及物質站，尚且無法抵擋警方推進。換言之，在九龍新界戰場，當警方不打算退讓，示威者潰散是早晚的事，一是自己be water散去，一是被夾得似盲頭烏蠅般四散。

三. 更多近距離磨擦及白刃戰

旺角屯門上水沙田的衝突中，警方並沒像金鐘般大規模使用催淚彈，往往是以噴劑，盾牌及警棍驅散人群。

本人推測市中心有大量無關的市民與樓上居民，故限制著警察使用催淚彈。另加上示威者防線薄弱，警察包抄的戰略，使雙方的近距離磨擦變多。

警棍看起來似乎比催淚彈要弱，但也使得示威者（乃至記者）往往都去到極限才後退，令他們極容易被打傷或追捕。在旺角沙田的戰場可見，警方不會留時間讓示威者慢慢後徹，數次警告後便直接推進，不會管人群散得怎樣，之前不走是你的問題。

另外失去大馬路的空間來周旋，以及市中心的立體地形讓示威者能高空投擲物件，都會令雙方的磨擦急劇升溫而無法有效緩沖。

魚蛋事件同今次新城市事件，有幾個畫面的確大快人心，但不要忘記背後有多少同伴被捕，有多少同伴受傷。

四. 總結

本人預料今後，至整場抗爭運動完結，都不會再有單純的“和理優”遊行，除非是個別組織，如記協或香港媽媽等發起的遊行，否則所有無大台的遊行，都極有可能會演變成遊行直接佔路集結的場面。

我不會評論在市中心佔路的實際意義和效用，因為整場抗爭運動的方向已十分明確：平日以社交平台和地區連儂牆打資訊戰，保持話題熱度及拉攏淺黃至淺藍人士；週末則以遊行集結作重錘，製造話題和迴響，亦是利用對方的暴行及失誤來進一步團結港人的機會，其意義遠不只是單純霸著馬路來搞對抗。

但我們仍必需思考清楚，到底在甚麼時間地點採用甚麼的抗爭方式。老實說，我比較不認同不管三七二十一，所有時間情況都只會說“各自爬山”或“be water", 因為說多了只會變成口號性的吶喊而放棄了實際思考。

接下來有更多的抗爭行動，也許終有一日會發展成一發不可收拾的全面暴動。但那天到來前，請保護好自己及身邊的同伴，不要放棄思考意氣用事，不要被“義士”的稱呼衝昏頭腦而死守不走。僅記警方是有一大堆人作戰術分析，因應時間，地點，及社會氣氛的不同，他們會有不同的行動方式。我們永不能死用著一套戰術，甚至可能下星期7.21的港島集會警察會再出新招都不一定。

我認為必需死守不走的時刻確會到來，但不是現在。沒有人能預料它的到來，不過我相信時候到了，每個香港人都一定能感受得到。

唉，打到呢度已經唔知仲可以講乜好，有時候現場一個人嘅決定會引起連鎖反應，尤其最重要嘅前線。我知大家都好勇，好多遊離冷感嘅香港人亦都俾大家嘅勇觸動到。無證騎士嘅理論絕對合情合理，但係我相信打得動嘅人心已經打動得七七八八，再每次都死守唔走真係單純做比班狗睇。希望大家真係要知進退，做任何決定都要諗多幾步，同埋要留返少少應變時間俾自己同身邊嘅人。香港人加油。

懶人包：九龍新界好撚難守，完。

有冇人認同？

無人要守

唔好每次都俾時間d狗包圍手足
適當時候要撤退

我知冇人打算死守，但幾次都係等到班狗合圍完，四方八面都堆到落自己面前，大部隊先慢慢後退，咁就太遲

成千上萬人唔係可以變魔術咁一吓變就走，甚至我覺得有人本住“只要我唔係走得最慢，就唔會俾人拉到”嘅心態留喺前面食花生唔走

都係嗰句，撤退要時間，幾時上幾時走要果斷啲